\chapter{Introducción}
\hrule \bigskip \vspace*{1cm}
%------------------------------------------------------------------------

El voto electrónico (\textit{e-voting)} es una solución tecnológica para realizar de manera rápida y efectiva los procesos electorales. En la actualidad existen diferentes sistemas \cite{kumar2011analysis} que implementan el \textit{e-voting} de maneras distintas y con diferentes métodos que se tienen que amoldar adecuadamente a los requerimientos que, para tener una buena democracia, un proceso de votación convencional debería tener. La totalidad de estos requerimientos están especificados en \cite{gritzalis2002principles}, algunos de los más importantes son la transparencia, la seguridad, la igualdad y la verificabilidad; todas características de una buena democracia. Además, todo proceso electoral debe tener tres fases claramente diferenciadas: registro, autenticación y votación. \par
La criptografía es un campo de la ciencia basado en la matemática que nos ayuda a mantener seguro todo tipo de datos; texto, imágenes, música y videos. Cualquier método criptográfico transforma los datos, de tal manera que no puedan ser descifrados por gente malintencionada si es que los datos fueran interceptados. Con base en la criptografía, surgió la tecnología \textit{blockchain}; una base de datos distribuida, inmutable, anónima y auditable \cite{zheng2016blockchain}. Uno de los problemas que la tecnología \textit{blockchain} resuelve de forma efectiva es el problema de los generales bizantinos \cite{lamport1982byzantine}. Viéndolo en contexto, este problema plantea la dificultad de conseguir el consenso en sistemas distribuidos o, en otras palabras, evitar que nodos maliciosos o dañados influyan en el resultado del sistema. Actualmente hay diferentes algoritmos de consenso \cite{sankar2017survey} que el blockchain puede utilizar para resolver el problema, cada uno con sus pros y sus contras. \par
Otro modelo criptográfico muy utilizado para cifrar imágenes es el \textit{Visual Cryptography} \cite{mursi2014visual}, el cual, el modelo más simple, consiste en generar más imágenes mediante una operación XOR, llamadas \textit{shares}. Estas no muestran ningún tipo de información al tenerse por separado, pero al volverlas a juntar se tiene la imagen original. La idea principal de \textit{Visual Cryptography} es transmitir los \textit{shares} de forma separada o por medios distintos para que ninguna persona malintencionada intercepte todos los \textit{shares}, o en el caso de que intercepte uno, lo descarte creyendo que es información basura. \par
Para el \textit{e-voting}, se propuso un protocolo criptográfico para la fase de votación \cite{locher2016receipt}, que tiene el problema de las plataformas de votación maliciosas, en otras palabras, el protocolo no puede distinguir si una plataforma esta insertando votos válidos o fraudulentos a la base de datos. Este problema puede ser resuelto implementando un modelo \textit{blockchain} junto con el protocolo criptográfico, además de añadir más seguridad a los datos y cumplir algunos requerimientos del \textit{e-voting}. Pero aún así, en este tipo de sistemas el \textit{blockchain} puede tener algunos problemas: Al ser una red distribuida que envía datos entre sus nodos, existe la posibilidad de interceptarlos \cite{moura2017blockchain}. Esto puede ser un problema con los datos sensibles generados en los procesos de registro y autenticación, pero puede ser resuelto fácilmente añadiendo una capa más de seguridad a la transmisión de estos datos hacia el \textit{blockchain} con un modelo de \textit{Visual Cryptography}. \par
La propuesta de esta investigación es crear un nuevo protocolo de \textit{e-voting} con la ayuda de un modelo de \textit{blockchain} y \textit{Visual Cryptography}, para la seguridad y privacidad de los datos, el consenso y la detección de nodos fraudulentos, y un protocolo criptográfico descrito en \cite{locher2016receipt} para el proceso de votación.

\section{Contribuciones}

El aporte de esta investigación resolver el problema de las plataformas de votación maliciosas y mejorar la transparencia del protocolo criptográfico de votación descrito en \cite{locher2016receipt} con un modelo de \textit{blockchain}, y aumentar la privacidad de los datos con \textit{Visual Cryptography}.

\section{Planteamiento del problema}

En una sociedad que va creciendo día a día, cada vez se vuelve más complicado y costoso realizar procesos electorales ordinarios. Gracias a la tecnología, hoy en día podemos agilizar estos procesos con los sistemas de \textit{e-voting}. El \textit{e-voting} tiene que cumplir con los requerimientos que la democracia dicta \cite{gritzalis2002principles}. De entre todos estos, los más importantes son la seguridad, la transparencia y la verificabilidad. Para lograr mantener la seguridad, el \textit{e-voting} se basa en la criptografía y en la seguridad de redes. Una propiedad fundamental que debería tener un sistema de \textit{e-voting} para que sea seguro es la llamada privacidad eterna. La transparencia es un requerimiento que entra en conflicto con la privacidad. Para que un sistema \textit{e-voting} funcione tiene que haber un equilibrio entre lo que se va a mantener como privado y lo que se va a mostrar al público en general. \par
La verificabilidad es uno de los requerimientos más complicados de resolver; las soluciones acarrean más problemas. Algunos sistemas de \textit{e-voting} \cite{adida2008helios} \cite{burton2016vvote} logran la verificabilidad proporcionando un recibo a los votantes, para poder verificar los resultados finales. Esto puede ser contraproducente. Supongamos que una persona obliga a otra a votar por un candidato en particular, con el recibo se podría verificar por quién ha votado la segunda persona, y facilitaría el trabajo de la primera. Ante este problema surgió la necesidad de que los sistemas de \textit{e-voting} sean resistentes a la coerción y libres de recibos \cite{delaune2006coercion}. \par
%La transparencia es otro requerimiento difícil de cumplir ya que entra en conflicto con la privacidad. Se necesita que un sistema de \textit{e-voting} 
El protocolo criptográfico de votación descrito en \cite{locher2016receipt} cumple con la propiedad de la libertad de recibos y cumple parcialmente la propiedad de la resistencia a la coerción, pero no abarca la transparencia y tiene el problema de las plataformas de votación maliciosas. Este problema puede ser arreglado aplicando \textit{blockchain}, la cual es una tecnología de base de datos distribuida que logra que los datos sean inmutables. En una \textit{blockchain}, los nodos de la red son los encargados de verificar la integridad de los datos y de identificar a los posibles nodos maliciosos o dañados en la red, gracias a diferentes algoritmos de consenso.
Otro problema encontrado en el protocolo es el control que pueden tener las organizaciones encargadas sobre los votos emitidos por los votantes. Los votos son cifrados con una única llave privada en posesión de las organizaciones encargadas, dando posibilidad a que estos puedan descifrar y ver los votos en cualquier instante. Esto puede ser resuelto parcialmente usando \textit{Visual Cryptography} generando más de una llave privada que puedan ser repartidas a los encargados principales y estos sólo podrán descifrar los votos si juntan las llaves.\\
Por lo tanto, la propuesta de esta investigación es proponer un nuevo protocolo de votación utilizando un modelo de \textit{blockchain} con \textit{Visual Cryptography} para dar una posible solución al problema de las plataformas de votación maliciosas y cumplir con mantener la seguridad, la transparencia y la verificabilidad del sistema.

\section{Justificación}

En nuestra actual sociedad, los procesos electorales tradicionales presentan problemas que afectan a los gobiernos, a las organizaciones encargadas y a los votantes. Cada vez se vuelve más costoso preparar el proceso y su realización se torna lenta. En las elecciones generales del 2011 se registró un incremento de la población electoral del 21\% con respecto a las elecciones generales del 2006 \cite{elecciones2011}, y en las elecciones generales del 2016 se registró un incremento en la población electoral del 14.8\% respecto a las elecciones generales del año 2011 \cite{elecciones2016}. La población electoral tiende a crecer, y con el tiempo el proceso tradicional se volverá mucho más lento. \par
A las personas no les gusta gastar su tiempo yendo a su lugar de votación asignado para luego esperar en largas colas. Algunas personas no llegan a votar; en las elecciones generales del 2016 el 19\% de los electores hábiles no fueron a sufragar \cite{elecciones2016ONPE}, causándoles complicaciones posteriores que no ocurrirían si todo el proceso fuera automatizado y de forma remota. Hoy en día existe la tecnología para crear sistemas de votación electrónica, pero no cumplen con los requerimientos y los estándares que un proceso de estas dimensiones debería tener. Además de cumplir con los votantes, manteniendo la seguridad y la facilidad del proceso, también se debe cumplir con las necesidades de la democracia \cite{gritzalis2002principles}, lo cual no es nada fácil de hacer y aún queda mucho camino por recorrer.

\section{Objetivos}

\section*{Objetivo general}

\begin{itemize}
    \item Desarrollar un nuevo protocolo de \textit{e-voting} basado en un modelo \textit{blockchain} y en \textit{Visual Cryptography} con la ayuda de protocolos criptográficos para aumentar la seguridad del sistema.
\end{itemize}

\section*{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
    \item Diseñar un modelo \textit{blockchain} para el voto electrónico.
    \item Aplicar \textit{Visual Cryptography} y protocolos criptográficos para aumentar la seguridad del sistema.
    \item Evaluar la seguridad del protocolo.
\end{itemize}

\section{Estructura de la tesis}

[...]
